**弗拉基米爾·弗拉基米羅維奇·普京**（，）是[俄罗斯政治人物](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，出生於[列寧格勒](../Page/列寧格勒.md "wikilink")（今[聖彼得堡](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")），現任[俄羅斯總統](../Page/俄羅斯總統.md "wikilink")（第4任），曾任俄羅斯第7及11任[俄罗斯总理](../Page/俄罗斯总理.md "wikilink")、俄羅斯第2任總統與[統一俄羅斯党主席](../Page/統一俄羅斯.md "wikilink")\[1\]，更換職位均沒有離開過權力核心以及其在政府中的聲望頗大，故被外界認為是俄羅斯自2000年以來實際上的最高領導人。

普京最早任職於苏联[国家安全委员会](../Page/國家安全委員會_\(蘇聯\).md "wikilink")，[蘇聯解體後進入俄羅斯联邦政府工作](../Page/蘇聯解體.md "wikilink")，並在1999年中獲得時任俄羅斯總統[葉利欽任命為](../Page/鲍里斯·尼古拉耶维奇·叶利欽.md "wikilink")[總理](../Page/俄罗斯总理.md "wikilink")。在1999年12月31日即將踏入2000年的數小時前，[葉利欽突然宣布辭去總統職務](../Page/鲍里斯·尼古拉耶维奇·叶利欽.md "wikilink")，時任總理的普京受命成為代理總統。之後，他陸續贏得2000年和2004年的總統選舉。由於憲法規定了連任的限制，普京無法參與[2008年俄羅斯總統選舉](../Page/2008年俄羅斯總統選舉.md "wikilink")。隨後，普京指定的候選人[德米特里·梅德維傑夫](../Page/德米特里·梅德韦杰夫.md "wikilink")[當選了俄羅斯總統](../Page/德米特里·梅德韋傑夫的總統任期.md "wikilink")。2008年5月7日普京卸任總統後，被總統梅德韋杰夫提名第二度出任總理，繼續掌握國家的實權。2012年普京第三度參選[總統選舉並勝出並辞去统一俄罗斯党主席职务](../Page/2012年俄羅斯總統選舉.md "wikilink")，第四度參選[2018年大選再度連任](../Page/2018年俄羅斯總統選舉.md "wikilink")，任期至2024年。

普京擔任總統期間的主要改革如所得稅改成13％、降低利潤稅稅率，以及制定新的土地和法律條文，利用他善於擔任特務工作的施政手段，確保國家運作的平穩。\[2\]\[3\]特別是普京在位期間遇上史上最高油價，俄羅斯受惠於油田出口賺進大量資金，使俄國的軍事與政治實力得以在蘇聯崩潰後恢復，政治以及法制上都獲得了穩定發展\[4\]。但他在[民主方面則遭到很多爭議](../Page/民主.md "wikilink")，可說是一位名副其實的「鐵腕總統」。\[5\]號稱在普京的經濟管理下，在他任內吸引了許多外匯公司進駐俄羅斯，但國際原油價格反轉下跌後馬上又呈現經濟疲態。\[6\]不過總體而言，他任內[國內生產總值將近上升了](../Page/國內生產總值.md "wikilink")72%，[購買力平價也上升](../Page/購買力平價.md "wikilink")6倍左右；\[7\]\[8\]俄羅斯國內的貧窮人口則減少了一半，\[9\]\[10\]\[11\]平均月薪從80美元增加至640美元。\[12\]\[13\]分析人士形容普京的經濟改革，令人印象深刻。\[14\]\[15\]

但同時他所帶領的政府也被反對派、西方政府和欧美人權組織質疑，特別是他所主導的[第二次車臣戰爭](../Page/第二次車臣戰爭.md "wikilink")、[頓巴斯戰爭](../Page/顿巴斯战争.md "wikilink")、[克里米亞戰爭](../Page/2014年克里米亞危機.md "wikilink")、[南奧塞提亞戰爭及](../Page/2008年南奧塞提亞戰爭.md "wikilink")[敘利亞內戰](../Page/叙利亚内战.md "wikilink")，以及国内经济体制改革中出现的寡头化等问题。

普京于2009年12月在俄罗斯国家电视台说[斯大林](../Page/斯大林.md "wikilink")“很难被非黑即白地评价，很难说他的一生是功是过。”\[16\]\[17\][俄罗斯联邦共产党](../Page/俄罗斯联邦共产党.md "wikilink")、比俄共更加亲近[斯大林主义的](../Page/斯大林主义.md "wikilink")[苏联共产党俄罗斯共产主义工人党](../Page/苏联共产党俄罗斯共产主义工人党.md "wikilink")、[全联盟共产党布尔什维克以及](../Page/全联盟共产党布尔什维克.md "wikilink")[第三位置政党](../Page/第三位置.md "wikilink")[俄罗斯民族布尔什维克党基本上都反感与厌恶普京](../Page/俄罗斯民族布尔什维克党.md "wikilink")。\[18\]\[19\]\[20\]\[21\]\[22\]美国[新闻评论员罗杰](../Page/時事評論員.md "wikilink")·拜耶斯曾认为普京更像是一个新[勃列日涅夫而不是新](../Page/勃列日涅夫.md "wikilink")[斯大林](../Page/约瑟夫·维萨里奥诺维奇·斯大林.md "wikilink")。\[23\]

## 人物生平

### 早年生涯

[Vladimir_Putin_with_his_mother.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_with_his_mother.jpg "fig:Vladimir_Putin_with_his_mother.jpg")
[Vladimir_Spiridonovich_Putin.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Spiridonovich_Putin.jpg "fig:Vladimir_Spiridonovich_Putin.jpg")
1952年10月7日，普京出生於[列寧格勒](../Page/列寧格勒.md "wikilink")（現名[聖彼得堡](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")）。\[24\]他的傳記《第一人称》（俄文：**，英文版名為**，在普京的競選團隊支持下於2000年出版）描述了他卑微的出身。根據這本傳記，普京早年生活在社團公寓中，不斷學習以期擁有像蘇聯電影中的官員們一樣的智慧。

[right](../Page/FILE:Vladimir_Putin_\(2017-07-08\).jpg.md "wikilink")

[Vladimir_Putin_in_KGB_uniform.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_in_KGB_uniform.jpg "fig:Vladimir_Putin_in_KGB_uniform.jpg")制服的普京\]\]

普京的母親瑪麗亞·伊凡諾夫娜·普京娜（，1911年10月4日-1998年7月6日）\[25\]是一名工廠女工，而他的父親弗拉基米爾·斯皮-{里}-多諾維奇·普京（，，1911年2月10日-1999年8月2日）\[26\]則在[蘇聯海軍服役](../Page/蘇聯海軍.md "wikilink")。1930年代，普京的父親在一支[潛艇部隊中服役](../Page/潛艇.md "wikilink")，其後他在[二次大戰中擔任](../Page/二次大戰.md "wikilink")[蘇聯內務部的爆破手](../Page/内务人民委员部.md "wikilink")。普京的兩個哥哥均出生於1930年代中期，其中一個早夭，另一個在[列寧格勒保衛戰中死於](../Page/列寧格勒保衛戰.md "wikilink")[白喉](../Page/白喉.md "wikilink")。他的祖父斯皮-{里}-東·普京曾為[列寧和](../Page/列寧.md "wikilink")[斯大林擔任私人廚師](../Page/斯大林.md "wikilink")。\[27\]
普京小時候很頑皮，小學六年級才當上[少年先鋒隊隊員](../Page/先鋒運動.md "wikilink")。\[28\]1975年，普京畢業於[列寧格勒大學國際法學系](../Page/聖彼得堡國立大學.md "wikilink")，有资格攻讀[副博士學位](../Page/副博士學位.md "wikilink")\[29\]，但是他没有申请继续深造。擁有[經濟學](../Page/經濟學.md "wikilink")，隨後他加入了[蘇聯國家安全委員會](../Page/克格勃.md "wikilink")（簡稱「克格勃」），並在列寧格勒區工作。這段時間他熟悉了其後擔任俄羅斯國防部長的[謝爾蓋·伊萬諾夫](../Page/謝爾蓋·伊萬諾夫.md "wikilink")\[30\]。他在大學時期加入了[蘇聯共產黨](../Page/蘇聯共產黨.md "wikilink")，且至今沒有正式宣布過退黨。\[31\]1976年，普京完成了克格勃的訓練，兩年後他進入了列寧格勒情報機關機要部門。他在此部門工作到1983年，隨後在[莫斯科的](../Page/莫斯科.md "wikilink")[克格勃](../Page/克格勃.md "wikilink")[學校](../Page/學校.md "wikilink")[安德罗波夫学院學習一年](../Page/安德罗波夫学院.md "wikilink")。1985－1990年，克格勃將普京派遣到[東德](../Page/民主德國.md "wikilink")，普京在當地得到一個次要工作。\[32\]不過資料顯示，所謂的次要工作其實是[間諜任務](../Page/間諜.md "wikilink")，普京於東德收集當時[西德的經濟諜報](../Page/西德.md "wikilink")\[33\]。另外，根据2018年解密的一份历史档案显示，普京在东德期间，除为克格勃效力外，也同时为东德情报机关[史塔西工作](../Page/史塔西.md "wikilink")（当时克格勃与史塔西合作相当密切）\[34\]。[兩德統一後](../Page/兩德統一.md "wikilink")，普京被召回列寧格勒，此後，普京又在列寧格勒大學國際事務系得到一個職位。1991年8月20日，他在克格勃策劃推翻蘇聯總統[米哈伊尔·戈尔巴乔夫期間辭去他在情報機構的職位](../Page/米哈伊尔·戈尔巴乔夫.md "wikilink")。

### 从政初期

[RIAN_archive_100306_Vladimir_Putin,_Federal_Security_Service_Director.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:RIAN_archive_100306_Vladimir_Putin,_Federal_Security_Service_Director.jpg "fig:RIAN_archive_100306_Vladimir_Putin,_Federal_Security_Service_Director.jpg")局長\]\]

在辞去职务后，普京担任[列宁格勒国立大学副校长的外事助理](../Page/列宁格勒国立大学.md "wikilink")。而索布恰克当选列宁格勒市市长后，普京则被索布恰克任命为市长外事顾问。

1991年6月28日，他成为圣彼得堡市市长办公室外事委员会主任，主管对外交流事务、吸引外资和登记商业企业。\[35\]尽管在任内得到了同僚的高度肯定\[36\]，但普京仍在市议会的调查中被发现其低估价格以允许出口价值9300万美元的金属，换取从未到达的外国粮食援助。\[37\]\[38\]虽然调查人员因此建议解除普京的职务，但是普京仍然担任外事委员会主任直至1996年。\[39\]\[40\]从1994年到1996年，他还在圣彼得堡担任了其他政府职务。\[41\]

1994年3月，普京被任命为[圣彼得堡政府第一副市长兼外事委员会主任](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")，成为时任市长索布恰克的左膀右臂，深受重用。\[42\]1995年5月，他组织了由总理[切尔诺梅尔金创立的党派](../Page/切尔诺梅尔金.md "wikilink")“[我们的家园–俄罗斯](../Page/我们的家园–俄罗斯.md "wikilink")”在圣彼得堡的分支机构，并管理该党的[议会选举工作](../Page/1995年俄罗斯议会选举.md "wikilink")，从1995年至1997年6月，他担任该党圣彼得堡市党部的领袖。\[43\]

1996年索布恰克在市长选举中落选，副市长雅科夫列夫当选市长。普京不愿留在圣彼得堡工作，通过自己的同乡、当时担任叶利钦总统办公厅主任的丘拜斯来到莫斯科任职。\[44\]1996年6月至1997年3月，他在任局长的担任副局长。任职期间，普京负责国家的外国资产，并组织将苏联政府的原有资产转移给俄罗斯联邦政府。\[45\]

1997年3月26日，普京被[叶利钦任命为俄罗斯总统办公厅副主任](../Page/叶利钦.md "wikilink")（至1998年5月）兼资产管理局局长（至1998年6月）。
1998年5月25日，普京再次升任分管地方经济的俄罗斯总统办公厅第一副主任。\[46\]1998年3月29日，叶利钦解除了[俄罗斯联邦安全会议秘书长](../Page/俄罗斯联邦安全会议.md "wikilink")[尼古拉·勃德涅尼的职务](../Page/尼古拉·勃德涅尼.md "wikilink")，任命普京接任（至1999年）。1998年7月25日，普京被提升为[俄罗斯联邦安全局局长](../Page/聯邦安全局.md "wikilink")，主管俄罗斯的情报工作，并再次回到原[克格勃系统](../Page/克格勃.md "wikilink")。\[47\]\[48\]

### 獲選接班

1999年8月9日，普京被委任為三位俄羅斯第一副總理之一。在此之後，前一屆總理領導的政府倒台，俄羅斯總統[葉利欽指定普京出任總理](../Page/鲍里斯·叶利钦.md "wikilink")。\[49\]葉利欽同時宣佈，他希望普京能夠繼承他的衣缽。普京也宣佈，他接受葉利欽的委任。\[50\]8月16日，[國家杜馬以](../Page/国家杜马.md "wikilink")233票通過普京出任總理（84票反對，17票棄權）。\[51\]由於葉利欽在一年來換了四任總理，公眾並不對當時默默無聞的普京有所期待，認為他只不過是葉利欽下台前的過渡總理。普京的主要對手[尤-{里}-·米哈伊洛維奇·盧日科夫等人當時已經開始了競選活動](../Page/尤里·米哈伊洛維奇·盧日科夫.md "wikilink")，且致力打擊普京，避免他成為葉利欽的繼承人。然而，普京堅持法律與秩序的公眾形象以及他對車臣事件的堅決態度最終使他成為了很受歡迎的總統候選人。

普京對車臣分離組織的恐怖活動自始至終都持強硬的態度。1999年底，[車臣](../Page/车臣共和国.md "wikilink")[分離主義分子入侵鄰近的](../Page/分離主義.md "wikilink")[達吉斯坦共和國](../Page/達吉斯坦共和國.md "wikilink")，時任總理普京馬上下令還擊。12月31日，時任代總統普京訪問了車臣的俄羅斯官兵，這極大地提升了他的公眾的形象。2003年，車臣新憲法規定[車臣是俄羅斯的一部分](../Page/车臣共和国.md "wikilink")，此事方才緩和。後來車臣建立了選舉制度與地方政府，車臣事件順利解決。

當時普京沒有與任何黨派建立正式關係，但他支持的政黨在1999年[國家杜馬大選中贏得了](../Page/国家杜马.md "wikilink")23.32%的票數，在所有黨派中位列第二名。至此，普京已成為2000年俄羅斯總統大選中勝算最高的候選人。

### 首任總統

[Boris_Yeltsin_31_December_1999.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Boris_Yeltsin_31_December_1999.jpg "fig:Boris_Yeltsin_31_December_1999.jpg")
[Vladimir_Putin_taking_the_Presidential_Oath,_7_May_2000.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_taking_the_Presidential_Oath,_7_May_2000.jpg "fig:Vladimir_Putin_taking_the_Presidential_Oath,_7_May_2000.jpg")宣誓就任俄罗斯联邦总统的普京\]\]
[Vladimir_Putin_at_Sabantui-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_at_Sabantui-1.jpg "fig:Vladimir_Putin_at_Sabantui-1.jpg")舉辦的[薩班推節上](../Page/薩班推節.md "wikilink")。\]\]
[Vladimir_Putin_-_2006.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_-_2006.jpg "fig:Vladimir_Putin_-_2006.jpg")官方照片\]\]

1999年8月，普京被葉利欽總統委任為俄羅斯總理。同年12月31日，葉利欽突然宣布辭職，普京根據[憲法規定出任代總統](../Page/憲法.md "wikilink")。原定於2000年6月舉行的俄羅斯總統大選提前到3月26日。大選的提前使反對黨派無法充分做好準備，而普京實際掌權也削弱了反對派的力量，因此在隨後的大選上，普京獲勝出任總統。不過根據葉利欽女兒塔季揚娜事後的說法，普京當時不希望即時繼任總統，而希望葉利欽能繼續當總統至任期完結。\[52\]

2000年10月，普京通過了[俄羅斯國歌修改法案](../Page/俄羅斯國歌.md "wikilink")，將國歌曲調修改為1991年前蘇聯國歌的曲調，但配上了不同歌詞。\[53\]

2001年2月12日，普京簽署了一項法案，規定國家保護前總統與他們的家庭。這主要是因為1999年前總統葉利欽與家人被懷疑參與[-{zh:洗黑钱;zh-cn:洗钱;zh-tw:洗錢;zh-hk:洗黑錢}-等](../Page/洗錢.md "wikilink")-{zh-tw:腐敗;
zh-hk:貪污; zh-cn:贪污}-行为。\[54\]

2004年3月14日，普京成功連任總統，並得到71%的絕對多數票。在他的第二屆總統任期中，西方人士廣泛抨擊他對新聞自由的打壓。前俄羅斯總統[葉利欽也曾在](../Page/葉利欽.md "wikilink")2004年反對普京修憲更改俄罗斯议会结构\[55\]。與此同時，2005年一項調查顯示，82%的俄羅斯人同意新聞審查。對這一調查，社會學家們認為俄羅斯人所同意的是對倫理方面有爭議的內容進行限制，而非對政治內容的限制。\[56\]

2004年9月13日，在[貝司蘭人質事件後](../Page/貝司蘭人質事件.md "wikilink")，普京建議原由地方選舉產生的州長改由聯邦總統提名人選，再交由地方議會表決。普京亦加大了對[恐怖主義的打擊力度](../Page/恐怖主義.md "wikilink")，尤其是加重了對政府官員包庇恐怖分子的懲罰。普京說，俄羅斯有權力「從恐怖分子的藏身所中逮捕並消滅他們，且若有必要，可以在國外逮捕。」\[57\]

主要由普京支持的[統一俄羅斯黨在普京任期内亦多次表達對普京及其思想的認同](../Page/統一俄羅斯黨.md "wikilink")。2006年12月，[統一俄羅斯黨第七次代表大會通過綱領我們選擇的俄羅斯](../Page/統一俄羅斯黨.md "wikilink")，歸納並聲明了普京思想為該黨的指導思想。這一聲明中的主要戰略均與普京的政策一致，且與普京的「[國情咨文](../Page/国情咨文.md "wikilink")」内容基本思想相同。\[58\]

由於[憲法對總統任期的限制](../Page/憲法.md "wikilink")，普京無法參與2008年的總統大選。2007年，普京在接受八國集團記者採訪時認為，「5到7年的總統任期是完全可以接受的」\[59\]，暗示他可能通過修改憲法延長總統任期。2007年國家杜馬選舉上大勝的統一俄羅斯黨主席也發表意見說，普京不會修改憲法。

然而憲法沒有限制一人當選總統的次數，因此普京可能會在2012年繼續角逐總統位置。普京亦可在大選前宣布辭職，然後參與競選。一些媒體還認為，普京可能選擇指定接班人後離開，並繼續操縱俄羅斯政治局勢\[60\]，然而，2007年2月1日，普京公開否認這一可能。他說：「我不會指定繼承人。俄羅斯聯邦的總統將會通過大選公正生成。」\[61\]

2007年12月，統一俄羅斯黨等黨派推舉[梅德維傑夫為下任俄羅斯總統](../Page/德米特里·阿纳托利耶维奇·梅德韦杰夫.md "wikilink")，普京表示同意。\[62\]

2007年時，普京被美国《[时代](../Page/時代_\(雜誌\).md "wikilink")》[雜誌选为当年的](../Page/新聞雜誌.md "wikilink")[年度风云人物](../Page/年度风云人物.md "wikilink")。

### 再任總理

[Vladimir_Putin_11_March_2008-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_11_March_2008-1.jpg "fig:Vladimir_Putin_11_March_2008-1.jpg")。\]\]

2007年12月，[迪米特-{里}-·梅德維傑夫被](../Page/德米特里·梅德韦杰夫.md "wikilink")[統一俄羅斯黨等政黨推舉為普京的接班人](../Page/統一俄羅斯黨.md "wikilink")，普京對此表示同意。\[63\]普京說：「我完全支持這一提名。」\[64\]大多數普京的支持者隨後表達將接受普京的選擇。在被普京指定為接班人后，梅德維傑夫任董事會主席的[俄羅斯天然氣工業股份公司股價當天上漲](../Page/俄罗斯天然气工业股份公司.md "wikilink")2.7%。\[65\]

在得到總統提名後，梅德維傑夫表示要提名普京為總理。梅德維傑夫說：「保持现任总统组建班子的工作能力同样重要。我认为，普京继续留在执政权力机关最重要的总理位置上，对我们的国家非常重要。」[公正俄羅斯黨中央理事会主席团秘书](../Page/公正俄罗斯.md "wikilink")[亚历山大·巴巴科夫則说](../Page/亚历山大·巴巴科夫.md "wikilink")：「当然，首先应该等待总统对梅德韦杰夫的建议做出回应。但是我认为，普京当总理对国家有利。」\[66\]普京對於擔任總理一事亦曾說，如果政黨能够取得压倒性的胜利，自己也找到了名副其实的接班人，就同意未来出任政府总理。\[67\]

一位俄羅斯政治家認爲，普京試圖以梅德維傑夫作出妥協與讓步，在這之後，他便可以空出一段時間休整。不用説，假使普京願意出任下屆總統，梅德維傑夫將會二話不説將機會給他。[俄共領袖](../Page/俄共.md "wikilink")[久加諾夫則認爲](../Page/久加諾夫.md "wikilink")，俄羅斯與[白俄羅斯之間關係日益密切](../Page/白俄羅斯.md "wikilink")，假若某天兩國合併，普京有可能繼續出任總統，使憲法成爲一紙空文。久加諾夫說：「梅德維傑夫，這位普京自己選定的接班人出任總統一年後，俄羅斯便有可能與白俄羅斯合併，屆時普京仍有可能出任總統，那將是俄羅斯的大不幸。」\[68\]

2011年9月24日，俄罗斯总统梅德韦杰夫在统一俄罗斯党代表大会上说，他提议由现任总理普京参加将于2012年3月举行的[总统选举](../Page/2012年俄罗斯总统选举.md "wikilink")，此举被认为是普京试图重新掌权俄罗斯的标志。\[69\]

### 再任总统

俄罗斯宪法规定，每届总统最多连任一次。2008年11月，[俄罗斯国家杜马通过总统](../Page/俄罗斯国家杜马.md "wikilink")[梅德維傑夫提交的关于延长总统和议员任期的提案](../Page/德米特里·阿纳托利耶维奇·梅德韦杰夫.md "wikilink")，修改[俄罗斯宪法](../Page/俄罗斯联邦宪法.md "wikilink")，将总统任期从4年延长至6年，将国家杜马议员任期从4年延长至5年。分析認為，梅德維傑夫修改憲法，是為普京再任總統鋪路，同時延长总统任期，代表普京將來若再次參選，可能會再執政12年。\[70\]

普京由1999年出任總理，2000年首次当选总统，2004年成功连任，2008年卸任總統後，他出任统一俄罗斯党主席兼政府总理，確立半總統制，並代表其繼續掌握國家的實權。普京2012年第三次当选总统，代表他將可能執政25年。

普京在2012年3月4日举行的[俄罗斯总统选举得票率为](../Page/2012年俄罗斯总统选举.md "wikilink")63.6％。在其他4名总统候选人中，俄罗斯共产党中央委员会主席久加诺夫的得票率为17.18％，独立候选人普罗霍罗夫的得票率为7.98％，自由民主党主席日里诺夫斯基的得票率为6.22％，公正俄罗斯党领导人米罗诺夫的得票率为3.85％。中央选举委员会会议一致通过的决定确认，总统选举成立并有效，普京当选俄罗斯第四任总统，任期將由2012年5月7日至2018年5月7日。2012年3月5日，[俄罗斯中央选举委员会主席](../Page/俄罗斯中央选举委员会.md "wikilink")[弗拉基米尔·丘罗夫宣布](../Page/弗拉基米尔·丘罗夫.md "wikilink")，统一俄罗斯党领导人、现任总理弗拉基米尔·普京在首轮投票中获得63.75%选票，直接胜出，当选总统。这将是普京第三任总统生涯。\[71\]

2012年8月，女子朋克乐队[暴动小猫三名成员因在教堂进行反普京抗议而获刑两年](../Page/暴动小猫.md "wikilink")，这个审判事件被一些俄罗斯人认为是[苏联时期的作秀公审和恐吓手段](../Page/苏联.md "wikilink")，“民主状况较15年前明显恶化，”“我们正在朝[独裁与](../Page/独裁.md "wikilink")[极权主义迈进](../Page/极权主义.md "wikilink")。\[72\]8月28日，俄反对派领导人鲍里斯公布了一份32页的报告——《囚犯的生活》，披露普京拥有58架飞机和直升机，20座奢华的房子。而据收集普京出席活动时拍摄的照片统计，普京至少佩戴过11块豪华手表，其总价值约70万美元。鲍里斯在报告中写：“促使普京继续掌权的最重要的原因之一就是，权力能给他带来他已经习惯的富贵奢华的环境。在一个国家，在还有2000多万人只能勉强度日的情况下，总统的奢华生活是对整个社会的公然挑衅和嘲讽。我们绝对不能容忍这种情况。”\[73\]

2011年12月，俄罗斯某左翼网民制作名为“没有[苏联的二十年](../Page/苏联.md "wikilink")”的短片，反映出俄罗斯国内各[左翼政党与前](../Page/左翼.md "wikilink")[苏联共产党支持者](../Page/苏联共产党.md "wikilink")——如[俄罗斯联邦共产党和比俄共更加亲近](../Page/俄罗斯联邦共产党.md "wikilink")[斯大林主义的](../Page/斯大林主义.md "wikilink")[俄罗斯共产主义工人党](../Page/俄罗斯共产主义工人党.md "wikilink")、[全联盟共产党布尔什维克以及](../Page/全联盟共产党布尔什维克.md "wikilink")[第三位置政党](../Page/第三位置.md "wikilink")[俄罗斯民族布尔什维克党](../Page/俄罗斯民族布尔什维克党.md "wikilink")，基本上都反感与厌恶普京，称普京是“[叶利钦的亲](../Page/叶利钦.md "wikilink")[西方](../Page/西方.md "wikilink")、卖国和对本民族进行[种族灭绝政策的延续者](../Page/种族灭绝.md "wikilink")”\[74\]。

[2016年俄羅斯國家杜馬選舉普京所在的統一俄羅斯黨得票大幅成長](../Page/2016年俄羅斯國家杜馬選舉.md "wikilink")，議會席也暴增105席達到343席，另一結盟政黨俄羅斯自民黨也有所得票增加，兩者佔據絕對壓倒性優勢，顯示多數俄羅斯人對於普丁的政策感到滿意，尤其在外交與戰爭領域打擊了烏克蘭的親歐美派並收復克里米亞領土，在中東幾乎挫敗了美國所有計划，\[75\]俄羅斯人感到大國的輝煌有所上升回復。

### 四任总统

普京参加[2018年俄罗斯总统选举](../Page/2018年俄罗斯总统选举.md "wikilink")，并以76.67%的支持率在选举胜出，获得连任，他将会执政至2024年5月7日。\[76\]自[上次总统选举以来](../Page/2012年俄罗斯总统选举.md "wikilink")，普京的民意支持率一直高于80%。\[77\]\[78\]

普京被問及未來會否考慮繼續參選總統，普京笑著說：「你在說傻話⋯⋯什麼，你以為我要做100年嗎？」。

2017年7月4日，普京向[中華人民共和國主席](../Page/中華人民共和國主席.md "wikilink")[習近平授予](../Page/習近平.md "wikilink")[聖安德列勛章](../Page/聖安德列勛章.md "wikilink")。

2018年6月8日，獲得[中華人民共和國主席](../Page/中華人民共和國主席.md "wikilink")[習近平頒贈](../Page/習近平.md "wikilink")[友誼勳章](../Page/友誼勳章.md "wikilink")，目前也是唯一一位擁有此勳章的外國元首。

## 任内施政

### 外交政策

[Vladimir_Putin_and_George_W._Bush.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_and_George_W._Bush.jpg "fig:Vladimir_Putin_and_George_W._Bush.jpg")\]\]

在外交方面，普京試圖恢復俄羅斯在蘇聯時代的[超級大國地位](../Page/超級大國.md "wikilink")，並取得了一定成功。例如，2007年慕尼黑會議上，普京指責美國在國際事務上的專橫，並聲稱美國在國際事務上「毫不遮掩地使用強權」。此外普京還說：「沒有人會感到安全。沒有人會認為[國際法是一堵能保護他們的牆](../Page/國際法.md "wikilink")。美國的政策正在激發世界範圍內的[軍備競賽](../Page/军备竞赛.md "wikilink")。」\[79\]

普京指出，理想的世界秩序應是「一個公正、民主的世界秩序，它能保證所有人的安全與財富，而非少數人的。」他在鈾開發控制和防止太空軍備中起到了重要的作用。2007年1月，普京在採訪中說，俄羅斯主張民主與多極化的世界秩序，且支持鞏固國際法系統。\[80\]

[Vladimir_Putin_and_Li_Keqiang_(2016-11-08)_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_and_Li_Keqiang_\(2016-11-08\)_01.jpg "fig:Vladimir_Putin_and_Li_Keqiang_(2016-11-08)_01.jpg")
與此同時，普京領導下的俄羅斯也和歐盟、美國等西方國家締結戰略關係。因此，俄羅斯已成為[八國集團的成員](../Page/八國集團.md "wikilink")，且於2006年出任主席國（2007年交由[德國擔任](../Page/德國.md "wikilink")）。普京也關注亞洲事務，尤其關注中國與[印度的動向](../Page/印度.md "wikilink")。

普京在[外交事务中也并非一味反西方](../Page/外交.md "wikilink")，而是经常与西方国家合作，2011年3月17日，普京与[梅德韦杰夫所領導的俄罗斯政府在](../Page/梅德韦杰夫.md "wikilink")[联合国安理会关于制裁](../Page/联合国安理会.md "wikilink")[利比亚](../Page/利比亚.md "wikilink")[卡扎菲政权的](../Page/卡扎菲.md "wikilink")[联合国安理会第1973号决议投票中](../Page/聯合國安全理事會第1973號決議.md "wikilink")，跟[中华人民共和国一起投了弃权票](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，未反对[美国提出的加大对](../Page/美国.md "wikilink")[卡扎菲政权制裁力度的要求](../Page/卡扎菲.md "wikilink")。\[81\]早在当年5月[卡扎菲政权与反对者交战正酣](../Page/卡扎菲.md "wikilink")、难分胜负之时，俄罗斯外交部长[谢尔盖·拉夫罗夫便表示承认得到](../Page/谢尔盖·拉夫罗夫.md "wikilink")[美国给予的武器援助的利比亚反对派政权](../Page/美国.md "wikilink")——[利比亚全国过渡委员会为合法对话伙伴](../Page/利比亚全国过渡委员会.md "wikilink")。\[82\]而当[利比亚全国过渡委员会刚刚夺下首都](../Page/利比亚全国过渡委员会.md "wikilink")[的黎波里](../Page/的黎波里.md "wikilink")，卡扎菲还在坚持抵抗时，俄罗斯便在2011年9月1日就正式承认得到[西方各国支持的](../Page/西方.md "wikilink")“过渡委”成为利比亚唯一的合法政权。\[83\]当[俄罗斯在卡扎菲还在继续抵抗时便相继承认](../Page/俄罗斯.md "wikilink")“过渡委”为利比亚唯一合法政府之后，[利比亚全国过渡委员会控制的石油公司的发言人通过电话向道琼斯通讯社表示](../Page/利比亚全国过渡委员会.md "wikilink")：“那些曾经长期支持[卡扎菲政权](../Page/卡扎菲.md "wikilink")、对[利比亚全国过渡委员会采取敌对立场的国家](../Page/利比亚全国过渡委员会.md "wikilink")，今后在[利比亚将难以获得新的](../Page/利比亚.md "wikilink")[石油勘探特许权](../Page/石油.md "wikilink")，这些国家包括[印度](../Page/印度.md "wikilink")、中国和俄罗斯。”。\[84\]

[BRICS_heads_of_state_and_government_hold_hands_ahead_of_the_2014_G-20_summit_in_Brisbane,_Australia_(Agencia_Brasil).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:BRICS_heads_of_state_and_government_hold_hands_ahead_of_the_2014_G-20_summit_in_Brisbane,_Australia_\(Agencia_Brasil\).jpg "fig:BRICS_heads_of_state_and_government_hold_hands_ahead_of_the_2014_G-20_summit_in_Brisbane,_Australia_(Agencia_Brasil).jpg")。從左至右依序為普京，印度总理莫迪，巴西总统罗塞芙，中国国家主席习近平，南非总统祖玛\]\]
2000年7月19日，普京首次访问[朝鲜](../Page/朝鲜.md "wikilink")，与[朝鲜最高领导人](../Page/朝鲜最高领导人.md "wikilink")[金正日举行会谈](../Page/金正日.md "wikilink")，恢复了因1990年苏联与[韩国建交](../Page/韩国.md "wikilink")\[85\]而中断的俄朝关系\[86\]。

2006年10月14日，因为朝鲜成功进行了第一次[核试验](../Page/核试验.md "wikilink")，中美俄三國一起在[联合国安理会投赞成票](../Page/联合国安理会.md "wikilink")，使联合国安理会15个理事国一致通过谴责并[制裁朝鲜的](../Page/經濟制裁.md "wikilink")[联合国安理会第1718号决议](../Page/联合国安理会第1718号决议.md "wikilink")\[87\]，2009年朝鲜第二次核试验成功，中美俄三國再次一起在[联合国安理会上赞成票](../Page/联合国安理会.md "wikilink")，通过谴责并制裁朝鲜的[联合国安理会第1874号决议](../Page/聯合國安理會1874號決議.md "wikilink")，\[88\]，2012年与2013年，中美俄三國一起在[联合国安理会上投赞成票](../Page/联合国安理会.md "wikilink")，通过谴责并制裁朝鲜发射[人造地球卫星](../Page/人造地球卫星.md "wikilink")[光明星三号与进行第三次核试验的相关决议](../Page/光明星三号.md "wikilink")\[89\]。2010年11月23日，俄罗斯外交部长[谢尔盖·拉夫罗夫通过记者会谴责](../Page/谢尔盖·拉夫罗夫.md "wikilink")[朝鲜炮轰](../Page/朝鲜.md "wikilink")[韩国领土](../Page/韩国.md "wikilink")[延坪岛](../Page/延坪岛.md "wikilink")，之后于11月25日再次谴责朝鲜对美国盟友韩国的炮击，称：“不能将韩国进行射击训练与朝鲜炮击平民居住的韩国领土相提并论。重要的是延坪岛事件造成人员伤亡。”\[90\]

一些西方政治家長期指責普京的[極權主義傾向](../Page/極權主義.md "wikilink")。\[91\]儘管普京與美國前總統[布希](../Page/乔治·沃克·布什.md "wikilink")、英國前首相[布萊爾](../Page/托尼·布莱尔.md "wikilink")、德國前總理[格哈特·施羅德等人保持友好關係](../Page/格哈特·施羅德.md "wikilink")，但繼任德國總理[梅克爾與普京的關係並不理想](../Page/梅克爾.md "wikilink")。\[92\]2005年，普京與德國總理格哈特·施羅德對俄羅斯與德國之間的一條[天然氣管線的建築事宜進行了磋商](../Page/天然氣.md "wikilink")，同年，施羅德參加了普京在聖彼得堡舉辦的53歲生日宴會。然而，俄羅斯與英國的關係卻不容樂觀：2006年底，逃亡英國的前俄羅斯特工[利特維年科中毒身亡一事](../Page/亞歷山大·瓦爾杰洛維奇·利特維年科.md "wikilink")\[93\]，極大地惡化了俄英關係。此外，普京也多次試圖與[獨聯體國家建立良好的外交關係](../Page/獨聯體.md "wikilink")。普京與[歐盟](../Page/歐盟.md "wikilink")、[北約等西方組織都積極拉近與中](../Page/北約.md "wikilink")、東歐各國（尤其是波羅的海各國）的關係。

2004年烏克蘭總統大選前，普京兩次訪問[烏克蘭以表示他對烏克蘭總理](../Page/烏克蘭.md "wikilink")[亞努科維奇的支持](../Page/亞努科維奇.md "wikilink")。選舉結果揭曉前，普京還特地為亞努科維奇「幾乎可以確信的勝利」致賀信。普京對於親俄羅斯的亞努科維奇的支持被廣泛批評為干涉烏克蘭內政。此外同屬前蘇聯加盟共和國的[格魯吉亞與](../Page/格魯吉亞.md "wikilink")[摩爾多瓦還批評了俄羅斯政府對兩國](../Page/摩爾多瓦.md "wikilink")[分離主義分子的支持](../Page/分離主義.md "wikilink")。俄羅斯與[波羅的海國家的外交關係亦處於緊張的狀態中](../Page/波罗的海国家.md "wikilink")，而[愛沙尼亞對俄羅斯的批評也使兩國外交關係進一步僵化](../Page/愛沙尼亞.md "wikilink")。值得注意的是，普京的父親曾在二戰一次爆破任務中險些於愛沙尼亞被殺害，有學者認為這是普京對愛沙尼亞態度冷淡的一個原因。\[94\]

[APEC_gala_dinner_2006-Nov-18.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:APEC_gala_dinner_2006-Nov-18.jpg "fig:APEC_gala_dinner_2006-Nov-18.jpg")會議上與美國總統小布希（右）、韓國總統[盧武鉉](../Page/盧武鉉.md "wikilink")（左）比鄰而坐\]\]

2001年，[九一一事件發生後](../Page/九一一事件.md "wikilink")，普京同意在中亞成立合作軍事基地。這一決定不僅使俄羅斯[民族主義人士感到吃驚](../Page/民族主義.md "wikilink")，亦使俄國國防部長感到驚訝。2003年，俄羅斯聯同中國和法國反對[美國在未取得](../Page/美國.md "wikilink")[聯合國安理會同意和授權的情況下](../Page/聯合國安理會.md "wikilink")[入侵伊拉克](../Page/美伊戰爭.md "wikilink")。開戰後，美國總統布什要求取消對伊拉克的制裁，普京支持取消制裁，並認為聯合國應該先完成對伊拉克[大規模殺傷性武器的調查](../Page/大規模殺傷性武器.md "wikilink")。

慕尼黑演說\[95\]後，大西洋兩岸爆發了對普京的討論。在[衛國戰爭勝利](../Page/苏德战争.md "wikilink")62周年紀念日上，普京說：「我們的威脅並未減退。相反，它們正在慢慢轉變，披上一層面紗──而新形成的威脅要在世界建立一個與[納粹德國無異](../Page/納粹德國.md "wikilink")：草菅人命、剛愎自用、集權獨裁的政權。」\[96\]有評論認為，這是將美國與納粹德國相比較。在第33屆八國峰會前夕，波蘭政治家的妻子、美國記者[安妮·愛普巴姆寫道](../Page/安妮·愛普巴姆.md "wikilink")：「不管是威脅與[愛沙尼亞打](../Page/愛沙尼亞.md "wikilink")[信息戰](../Page/信息战.md "wikilink")、威脅斷絕[立陶宛的資源供給](../Page/立陶宛.md "wikilink")，還是禁運格魯吉亞酒和[波蘭肉資源](../Page/波蘭.md "wikilink")，這一切都有力地證明了，他（普京）近年來準備將俄羅斯的影響力擴大到前[蘇聯加盟共和國](../Page/蘇聯加盟共和國.md "wikilink")──而完全不顧這些國家自己的感受。與此同時，一個事實也越來越清楚：與其將西方國家視作貿易與政治的伙伴，他更傾向於以[冷戰的老思維將它們視為眼中釘](../Page/冷戰.md "wikilink")、肉中刺。」\[97\]

[Joint_CIS_photo_session-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Joint_CIS_photo_session-1.jpg "fig:Joint_CIS_photo_session-1.jpg")成員國領導人聚集於[克里姆林宮](../Page/克里姆林宮.md "wikilink")\]\]
普京從始至終一直反對美國在歐洲建立導彈防御系統的計劃。為警示美國總統[小布殊](../Page/小布殊.md "wikilink")，普京於2007年6月7日與[捷克簽署協議](../Page/捷克.md "wikilink")，允許捷克使用[阿塞拜疆的前](../Page/阿塞拜疆.md "wikilink")[蘇聯雷達](../Page/蘇聯.md "wikilink")，以免去另行修繕的費用。普京亦聲稱已準備好重修1985年的前蘇聯導彈預警系統。儘管各國預計俄羅斯會在[波蘭建立攔截系統](../Page/波蘭.md "wikilink")，普京卻指出在必要情況下會尋求與俄友好的[北約成員國](../Page/北約.md "wikilink")[土耳其援助](../Page/土耳其.md "wikilink")。此外普京還聲稱，俄羅斯會接受其他歐洲國家的參與請求。\[98\]

### 核問題政策

作為唯一一個曾與[伊朗就核研究問題合作的國家](../Page/伊朗.md "wikilink")，俄羅斯被認為是伊朗問題中的關鍵，具有「牽一髮而動全身」的決定性地位。儘管俄羅斯曾與伊朗關係密切，並試圖利用伊朗牽制美國等西方國家\[99\]，但普京並不支持伊朗核計劃。雖然俄羅斯幫助伊朗建設[布什爾核電站](../Page/布什爾核電站.md "wikilink")，但伊朗在核研究方面卻主要依賴[巴基斯坦](../Page/巴基斯坦.md "wikilink")。普京不僅多次表態不支持核擴散\[100\]，且在[八國集團會議上也簽字反對](../Page/八國集團.md "wikilink")。

而至於[朝鮮](../Page/朝鮮.md "wikilink")，俄羅斯在建國後便對其冷淡，轉而支持[韓國](../Page/大韩民国.md "wikilink")。普京上任以來，不僅多次訪朝，且化解了朝韓之間潛在的戰爭危機。此外，普京曾對朝鮮表態，願意幫助朝鮮緩解經濟問題。2002年朝核問題再度浮現以來，俄羅斯多次尋求加入會談，並最終如願以償。2006年，朝鮮進行核試爆。普京在獲悉後，當即表示譴責朝鮮核試驗，並召集了[六國會議中的五國](../Page/六方会谈.md "wikilink")，討論[朝核問題](../Page/朝鲜核问题.md "wikilink")。總的來講，可以說普京對核擴散問題持堅決反對的態度。

### 俄日領土問題

[North_4_islands.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:North_4_islands.png "fig:North_4_islands.png")是日俄談判中的關鍵點，A及B的為日蘇聯合聲明中，俄方同意歸還四島中較小的[齒舞群島及](../Page/齒舞群島.md "wikilink")[色丹島](../Page/色丹島.md "wikilink")。\]\]

2000年5月7日，普京正式出任俄羅斯總統，便致電與其有交情的[日本首相](../Page/日本首相.md "wikilink")[森喜朗](../Page/森喜朗.md "wikilink")，希望雙方進行會談。剛上台便陷入政治危機的森喜朗當場同意，希望依靠會談解決兩國領土問題，獲得政治資本。然而普京態度堅決，同年9月訪問日本時拒絕了森喜朗執行[川奈提案的要求](../Page/川奈提案.md "wikilink")。普京提出先行締結中間性條約，亦被森喜朗拒絕。雙方經過談判後，於2001年3月共同宣布通過1956年日蘇聯合聲明。然而，森喜朗內閣當時的支持率已下降到9%，且已有要求其下台的呼聲。同年4月，由於依靠俄羅斯反戈一擊的希望已破滅，森喜朗就任僅一年便被迫下台，由[鷹派強硬的](../Page/鷹派.md "wikilink")[小泉純一郎接任首相](../Page/小泉純一郎.md "wikilink")。

2003年，由於[小泉純一郎多次以](../Page/小泉純一郎.md "wikilink")[首相](../Page/日本內閣總理大臣.md "wikilink")[官銜多次參拜](../Page/頭銜.md "wikilink")[靖國神社](../Page/靖國神社.md "wikilink")，導致[日本與中國出現](../Page/日本.md "wikilink")[外交僵局](../Page/外交.md "wikilink")，小泉決定訪問俄羅斯尋求支持。在這次訪問中，普京支持日本成為[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")[安理會](../Page/安理會.md "wikilink")[常任理事國](../Page/常任理事國.md "wikilink")，但在領土問題上，兩國仍未達成一致共識。2004年，由於[日本自民黨在參議院選舉落敗](../Page/日本自民黨.md "wikilink")，情況不利的背景下，小泉決定再提領土問題作為主要問題討論。同年9月2日，小泉訪問[南千岛群岛](../Page/南千岛群岛.md "wikilink")，遭俄羅斯強烈抗議，兩國外交陷入僵局。11月，為打破外交僵局，俄羅斯外長拉夫羅夫稱願遵守日蘇聯合聲明，歸還四島中較小的[齒舞群島及](../Page/齒舞群島.md "wikilink")[色丹島](../Page/色丹島.md "wikilink")。普京表示贊許，以為訪日造勢。然而，俄羅斯[右翼反對派人士表示強烈反對](../Page/右翼.md "wikilink")。[薩哈林島民眾甚至組織](../Page/薩哈林島.md "wikilink")[民兵](../Page/民兵.md "wikilink")，阻止日本得到四島。極端者更聲稱，若俄羅斯要歸還領土，將會要求普京下台。日本對於俄羅斯僅還兩島亦極為不滿，指稱普京的話全是「蘇聯時期的陳詞濫調」。普京回應說，在日蘇聯合聲明中僅有歸還二島的條款，直到現在俄日領土問題仍未解決。

### 利特維年科事件

2007年7月20日，[英國首相](../Page/英國首相.md "wikilink")[戈登·布朗宣布將四名俄羅斯外交官驅逐出境](../Page/戈登·布朗.md "wikilink")，理由是俄罗斯拒絕交出被控謀殺另一名前間諜[亞歷山大·瓦爾杰洛維奇·利特維年科的前](../Page/亞歷山大·瓦爾杰洛維奇·利特維年科.md "wikilink")[克格勃間諜](../Page/克格勃.md "wikilink")[安德烈·盧戈沃伊](../Page/安德烈·盧戈沃伊.md "wikilink")。\[101\]儘管俄羅斯憲法規定禁止將俄羅斯公民遣送至其他國家，但[英國外相](../Page/英國外相.md "wikilink")[大衛·米勒班說](../Page/大衛·米勒班.md "wikilink")：「為全歐洲通緝令修改憲法並非史無前例，有一些國家已經做過。」\[102\]這一言論後被俄羅斯媒體指為「英國試圖要求俄國修憲」。\[103\]根據一項民調，62%的俄羅斯人反對修憲。\[104\]對此，英國駐俄羅斯大使[托尼·布蘭頓回應說](../Page/托尼·布蘭頓.md "wikilink")，英國並未強迫俄羅斯修改憲法，而只是為了描述遣送盧格沃伊的可能性。\[105\]普京隨後要求英國官員「修理一下自己的腦子」，又說英國的要求是「殖民時期舊思想的遺毒」。\[106\]\[107\]利特維年科的一個朋友曾稱，利特維年科死前指責普京操縱謀殺案。\[108\]俄媒體後指責這一言論不實\[109\]\[110\]，而普京則說：「死人說的話不配被評論。」\[111\]這一事件被視作俄英關係自1996年間諜事件後最大的衝突。普京後又說：「我們會度過這個小危機。俄英關係仍將平穩前進，無論是俄國人還是英國人都希望兩國關係儘早正常化。」儘管如此，托尼·布蘭頓仍被[俄羅斯外交部限期](../Page/俄罗斯外交部.md "wikilink")10天做出回應，俄羅斯政府還停止為英國官員頒發[簽證](../Page/簽證.md "wikilink")。俄羅斯也停止了與英國在反恐上的合作。俄羅斯工會主席[亞利山大·索金亦稱](../Page/亞利山大·索金.md "wikilink")，在俄投資的英商將會面臨「稅務和條例上的限制，而且他們還會失去政府採購的機會。」有人認為，謀殺案的根源是2003年英國宣布對曾試圖推翻普京政權的俄羅斯富豪[鮑-{里}-斯·別列佐夫斯基提供的](../Page/鮑里斯·別列佐夫斯基.md "wikilink")[政治庇護](../Page/政治庇護.md "wikilink")，而別列佐夫斯基是利特維年科的贊助商。\[112\]

### [克里米亚危机](../Page/2014年克里米亞危機.md "wikilink")

2014年3月1日，俄羅斯議會批准總統普京在烏克蘭使用武力，將出動俄羅斯聯邦武裝部隊進駐烏克蘭境內。3月31日，普京签署成立成立克里米亚事务部的命令，任命奥列格·萨维利耶夫为部长。\[113\]

2018年3月11日在拍攝紀錄片時，記者問到在甚麼情況下才會放棄克里米亞。普京即時回答：「什麼？你瘋了嗎？這個選項（放棄克里米亞）從來不存在，將來也不會出現。」以示任何情況下都拒絕克里米亞与烏克蘭合为一体。\[114\]

### [叙利亚内战](../Page/叙利亚内战.md "wikilink")

叙利亚內戰起源於阿拉伯之春活動和伊拉克戰爭的後續效應，敘利亞總統是親俄派，當地也有俄羅斯在中東唯一軍事基地，普京在2011年至今的過程中巧妙運用實力引導局勢，並結合伊朗與敘利亞總統天然的[什葉派同盟關係](../Page/什葉派.md "wikilink")，瓦解了美國[歐巴馬總統原本預定對敘政府實施武力推翻的圖謀](../Page/歐巴馬.md "wikilink")，之後事件走向國際聯合打擊IS組織，俄國因為得到當地所有反美群眾的情報支援，以相對美國少得多的空軍實力卻對IS造成關鍵重創大幅擴增中東影響力，之後促成一股混合軍隊，也就是什葉派民兵與敘政府軍為主體，伊朗軍隊派出少量精銳以志願軍名義潛入擔任骨幹，混合軍隊擔任地面推進戰鬥任務，至2017年底已經收復92%領土。殘餘IS和美國支援的叛軍被壓縮在北部靠近[土耳其的邊陲地帶](../Page/土耳其.md "wikilink")。

其中兩大關鍵事件是[土耳其未遂政變和庫德族獨立問題](../Page/2016年土耳其政變.md "wikilink")，這是美國自身的戰略失誤被普京反向利用，\[115\]目前[北約的土耳其已經走向親俄](../Page/北約.md "wikilink")，俄國獲取了重大戰略利益。\[116\]

## 個人生活

[First_ladies.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:First_ladies.jpg "fig:First_ladies.jpg")
1983年7月28日，普京與[柳德米拉·普京娜結婚](../Page/柳德米拉·普京娜.md "wikilink")。普京娜1958年1月6日生於加-{里}-寧格勒，曾任[空服員](../Page/空服員.md "wikilink")，當時是[列寧格勒大學語言系](../Page/圣彼得堡国立大学.md "wikilink")[西班牙語組的大學部學生](../Page/西班牙語.md "wikilink")。普京夫婦的長女[瑪麗亞·普京娜生於](../Page/瑪麗亞·普京娜.md "wikilink")1985年，小女兒[葉卡捷琳娜·普京娜生於](../Page/葉卡捷琳娜·普京娜.md "wikilink")1986年。2013年6月6日，夫妇二人在克里姆林宫观看芭蕾舞演出后宣布，他们决定离婚。\[117\]\[118\]2008年4月，俄罗斯报章《莫斯科记者报》在其网站报道俄罗斯艺术体操运动员[阿林娜·卡巴耶娃与普京之间存在感情并计划](../Page/阿林娜·卡巴耶娃.md "wikilink")[结婚](../Page/结婚.md "wikilink")\[119\]，不过[普京否认该报道](../Page/普京.md "wikilink")\[120\]。

普京的父親是一名「模範[共產黨員](../Page/共產黨.md "wikilink")，他堅信[共產主義並試圖將它應用於日常生活](../Page/共產主義.md "wikilink")。」由於他的貢獻，他成為了核心黨員的秘書，並在學習了[共產主義課程後加入了工廠的](../Page/共產主義.md "wikilink")[黨支部](../Page/黨支部.md "wikilink")。儘管普京的父親是一名[無神論者](../Page/無神論.md "wikilink")，但是普京的母親是一名堅定的[東正教信徒](../Page/東正教.md "wikilink")（東正教當時正在被蘇聯政府打壓）。普京的母親並不在家中進行宗教活動，但她經常參與[教會活動](../Page/教會.md "wikilink")。她在普京小時便教導他[基督思想](../Page/基督.md "wikilink")，普京的父親儘管對此事心知肚明，卻沒有進行干涉。\[121\]1993年，普京的妻子遭遇了一次車禍，且一場大火燒毀了他們的房屋。這一事件使得普京成為了一名東正教徒。\[122\]在他一次訪問[以色列前](../Page/以色列.md "wikilink")，他的母親給了他一個[十字架並囑咐他戴上](../Page/十字架.md "wikilink")。後來普京回憶說：「我遵照她說的做了，將十字架戴在脖子上。從那以後，我再也沒摘過它。」\[123\]

普京最喜愛的運動是[柔道](../Page/柔道.md "wikilink")。他在14歲時習武，當時他練習[俄羅斯傳統的](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[桑搏防身術](../Page/桑搏.md "wikilink")，爾後轉為相近於俄國桑搏的[日本](../Page/日本.md "wikilink")[柔道](../Page/柔道.md "wikilink")，並一直練習至今。\[124\]普京在列寧格勒的柔道競賽中曾獲得過冠軍。普京曾與他人合著一本名為《與弗拉基米爾·普京練習柔道》的書，英譯版名為《柔道：歷史、理論與練習》（**）。\[125\]普京並非第一個練習柔道的國家[領導人](../Page/領導人.md "wikilink")，但他在柔道方面取得的成就是其他領導人難以相比的。他目前是黑帶六段，且很擅長[掃腰摔](../Page/掃腰摔.md "wikilink")。\[126\]普京也是柔道與桑搏的「體育大師」（，蘇聯體育頭銜之一）。此外，普京还喜欢[滑雪](../Page/滑雪.md "wikilink")、[冰球和](../Page/冰球.md "wikilink")[赛车](../Page/赛车.md "wikilink")，每天几乎[游泳](../Page/游泳.md "wikilink")1000米。\[127\]他一度被懷疑有[帕金森症](../Page/帕金森症.md "wikilink")，不過被英國科學家認為是槍手步態。\[128\]普京一直以硬汉政治家形象深受世界民众的欢迎。而[中国中央电视台记者](../Page/中国中央电视台.md "wikilink")[水均益在](../Page/水均益.md "wikilink")[索契冬奥会采访时曾询问普京退休后是否会拍攝](../Page/索契冬奥会.md "wikilink")[电影](../Page/电影.md "wikilink")，但普京否认了记者的询问，他退休后想打冰球。\[129\]

而飲食方面，根據報導，普京很喜愛食[魚](../Page/魚.md "wikilink")。此外，普京對煎烤類食品亦有特別愛好。\[130\]另有媒体报道，普京亦喜欢收藏[手表](../Page/手表.md "wikilink")。\[131\]他還有飼養多條[狗](../Page/狗.md "wikilink")。

## 国内支持

### 支持情况

### 反對派游行

根據媒體報導，在俄羅斯的經濟圈內出現一組新的巨商集團，並明顯地控制住俄羅斯的整體經濟情況，這包括[羅曼·阿布拉莫維奇](../Page/罗曼·阿尔卡季耶维奇·阿布拉莫维奇.md "wikilink")、[奧列格·德里帕斯卡](../Page/奧列格·德里帕斯卡.md "wikilink")、[米哈伊爾·普羅霍羅夫以及](../Page/米哈伊爾·普羅霍羅夫.md "wikilink")[尤里·科瓦利丘克等人](../Page/尤里·科瓦利丘克.md "wikilink")。值得注意的是，這批新興的俄羅斯巨富，往往與普京本人有密切的關係。\[132\]\[133\]\[134\]\[135\]\[136\]\[137\]此外，普京也被批評於總統任期內塑造一種[個人崇拜的價值觀](../Page/個人崇拜.md "wikilink")。\[138\]\[139\]

## 评价与公众形象

### 积极评价

[Putin-portraits-1614.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Putin-portraits-1614.jpg "fig:Putin-portraits-1614.jpg")
[Vladimir_Putin_in_Tuva_2007-54.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_in_Tuva_2007-54.jpg "fig:Vladimir_Putin_in_Tuva_2007-54.jpg")\]\]
俄罗斯[莫斯科市长](../Page/莫斯科.md "wikilink")[索比亚宁评价普京](../Page/謝爾蓋·謝苗諾維奇·蘇比雅寧.md "wikilink")：“真正的男子汉和一名强而有力的领袖”。\[140\]

传记作者克罗波克评价普京：“从许多方面来看，普京是俄罗斯民族意识的具体体现。在过去100年中，我们从来没有一个领导人能够像普京一样如此接近[俄罗斯的魂](../Page/俄羅斯靈魂.md "wikilink")。”\[141\]俄羅斯著名評論家[格雷布·帕維洛夫斯基說](../Page/格雷布·帕維洛夫斯基.md "wikilink")，他的電台不會有批評普京的言論，因為他喜歡普京。\[142\]

一項民調顯示，截止到2007年11月，普京的支持率高達84%，位列世界第一。\[143\]他的支持率在1999年8月只有31%，但11月時已達80%，從那以後再沒有跌過65%。分析人士認為，普京的高支持率主要來源於他任期內民生的顯著提高和俄羅斯重獲世界發言權的事實。\[144\]\[145\]普京獲高支持率的另一原因是大多數俄羅斯人經歷了[蘇聯解體後](../Page/蘇聯解體.md "wikilink")，對西方國家感到極大的失望，因此他們不再相信傾西方的民主派政治家，而這些人在普京任內也受到了很大的打壓。

非政府機構於2007年6月進行的民意調查顯示，普京的支持率是81%\[146\]，是該段時期世界上民望最高的領導人\[147\]；據全俄輿情研究中心於2012年的調查，在俄國人心中，普京的聲望高於20世紀以來[俄國](../Page/俄國.md "wikilink")、[蘇聯其他領袖](../Page/蘇聯.md "wikilink")\[148\]。普京支持率在他的第一個總統任期內從來沒有跌破65%\[149\]，但在2013年1月，他的支持率下滑至62%，是自2000年以來的最低點\[150\]；觀察家認為，普京的高支持率是因為他擔任總統期間俄羅斯的生活水平顯著改善，又在世界舞台上重新抬頭\[151\]\[152\]。

由美國和列瓦達中心在俄羅斯各地2006年6－7月的聯合調查顯示\[153\]，世界輿論指出無論是俄羅斯還是美國民眾，也相信俄羅斯正朝著一個反民主的方向，但俄羅斯人普遍支持普京和他的團隊的政治進程\[154\]。2005年的一項調查顯示，俄羅斯人認為該國在普京的統治下比[葉利欽和](../Page/葉利欽.md "wikilink")[戈爾巴喬夫年代更民主](../Page/戈爾巴喬夫.md "wikilink")，人權思想亦更好\[155\]。

### 负面评价

2009年12月，[俄羅斯共產黨主席](../Page/俄罗斯联邦共产党.md "wikilink")[久加諾夫在评价普京执政](../Page/根纳季·安德烈耶维奇·久加诺夫.md "wikilink")10年的功过时说：“从重大的经济及国家政策的角度讲，与上一个十年相比，现行（普京的）执政团队并没有巩固国家，反而是进一步搞坏了国家，进一步削弱了国家。普京政权仅仅是前政权（叶利钦政权）的变种而已，其威望在许多方面只是靠空洞的言辞说教来维持的，其所作所为实际上进一步加深了上世纪90年代所建立的犯罪性的[资本主义制度的危机](../Page/资本主义.md "wikilink")；挽救国家的唯一出路是采纳俄共的社会经济改革纲领，在[俄罗斯重新恢复](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[社会主义原则](../Page/社会主义.md "wikilink")。”\[156\]

2004年1月，[美國國務卿](../Page/美國國務卿.md "wikilink")[克林·鮑威爾在訪俄時指出](../Page/克林·鮑威爾.md "wikilink")，普京壓制反對派媒體，逮捕支持反對黨派的[財閥](../Page/財閥.md "wikilink")，這是「民主倒退」的體現。\[157\]美国第43任总统[乔治·沃克·布什卸任后在个人自传](../Page/乔治·沃克·布什.md "wikilink")《抉择时刻》评价世界各主要国家领导人时写到“有时候，他骄傲自大，有时候，他又充满了魅力，但更多的时候，他表现得太过强硬”。\[158\]

[第十四世达赖喇嘛](../Page/第十四世达赖喇嘛.md "wikilink")2014年8月在接受德国记者专访时批评普京是以自我为中心，认为普京想要“重建柏林墙”。\[159\]

## 軼事

[Vladimir_Putin_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Vladimir_Putin_2015.jpg "fig:Vladimir_Putin_2015.jpg")

  - 1988年5月，[美国总统](../Page/美国总统.md "wikilink")[里根访问苏联](../Page/罗纳德·里根.md "wikilink")，在莫斯科[红场被拍下一张照片](../Page/紅場.md "wikilink")。在照片中有里根一行与一大一少两名男游客，里根正与少年游客握手。拍照的美国总统专职摄影师皮特声称，脖子上挂着相机，站在少年背后的男子正是当时苏联国家安全委员会（KGB）的要员、俄罗斯现任总統普京。\[160\]
  - 在[美國副總統](../Page/美國副總統.md "wikilink")[切尼指責普京後](../Page/迪克·切尼.md "wikilink")，普京回答說：「你們副總統的言論，似乎可以和失敗的[狩獵相比](../Page/狩獵.md "wikilink")。」（切尼曾在打獵時誤傷他人，此處被普京拿來取笑。）\[161\]
  - 對於[小布什在第](../Page/小布什.md "wikilink")32屆八國峰會後記者招待會上批評俄羅斯民主問題，普京說：「讓我跟你老實說罷，[俄羅斯人壓根就不想要](../Page/俄羅斯人.md "wikilink")[伊拉克那種民主](../Page/伊拉克.md "wikilink")。」\[162\]。据小布希自传回忆，两人的第一次见面，普京曾因自称浑身充满热血而遭反驳为「不，弗拉基米尔，你是个冷血动物」\[163\]
  - 普京在批評美國[進攻伊拉克後](../Page/伊拉克战争.md "wikilink")，又說：「不過話說回來，如果美國就此拍屁股走人，而不在伊拉克建立一個有秩序的政府機關，那它就犯下又一個錯誤了。」\[164\]
  - 普京曾乘坐過，甚至是驾驶过[战斗机](../Page/战斗机.md "wikilink")。2000年曾乘坐[苏-27战斗机访问](../Page/苏-27.md "wikilink")[車臣](../Page/车臣共和国.md "wikilink")，2005年还坐上了[图-160](../Page/图-160.md "wikilink")[战略轰炸机的机长位置去北方视察军事演习](../Page/战略轰炸机.md "wikilink")。\[165\]

## 参考文献

## 外部連結

  - [普京个人官方网站](http://eng.putin.kremlin.ru/)
  - [俄罗斯总统官方网站](http://eng.kremlin.ru/)
  - [新華網資料：俄羅斯聯邦總統普京](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-06/01/content_419512.htm)
  - [新華網專題：普京](http://www.xinhuanet.com/world/pujing.htm)
  - [前蘇聯和俄羅斯的第一夫人們](https://web.archive.org/web/20070612222115/http://rusnews.cn/eguoxinwen/eluosi_shehui/20070516/41775395.html)
  - [普京-观察者网-中国关怀 全球视野](http://www.guancha.cn/PuJing)

{{-}}

[Category:俄羅斯總統](../Category/俄羅斯總統.md "wikilink")
[Category:俄罗斯联邦政府主席](../Category/俄罗斯联邦政府主席.md "wikilink")
[Category:軍人出身的總統](../Category/軍人出身的總統.md "wikilink")
[Category:時代年度風雲人物](../Category/時代年度風雲人物.md "wikilink")
[Category:俄羅斯正教徒](../Category/俄羅斯正教徒.md "wikilink")
[Category:聖彼得堡國立大學校友](../Category/聖彼得堡國立大學校友.md "wikilink")
[Category:聖彼得堡人](../Category/聖彼得堡人.md "wikilink")
[Category:現任國家領導人](../Category/現任國家領導人.md "wikilink")
[Category:法國榮譽軍團大十字勳章持有人](../Category/法國榮譽軍團大十字勳章持有人.md "wikilink")
[Category:克格勃成员](../Category/克格勃成员.md "wikilink")
[Category:孔子和平奖得主](../Category/孔子和平奖得主.md "wikilink")
[弗拉基米爾·普京](../Category/弗拉基米爾·普京.md "wikilink")
[Category:反同性戀人士](../Category/反同性戀人士.md "wikilink")
[Category:友谊勋章获得者](../Category/友谊勋章获得者.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.

15.

16. [Putin said Stalin's legacy can't be judged in black and
    white.](http://en.rian.ru/russia/20091203/157087162.html)

17. [南方周末：俄罗斯会为斯大林全面恢复名誉吗？](http://www.infzm.com/content/39082)

18.

19. [久加诺夫：欺骗的十年——普京执政10年总结](http://bbs.cyol.com/forum.php?mod=viewthread&tid=286656)


20. [Kremlin has plan B for poll
    run-off](http://www.ft.com/cms/s/0/3c6abd0c-5309-11e1-8aa1-00144feabdc0.html#axzz2WMwq7eL5)

21. [Political Report of the CPRF Central Committee to the 13th Party
    Congress](http://kprf.ru/party_live/61739.html)

22. [Russian Communist leader denounces Putin for US
    alliance.](http://lists.econ.utah.edu/pipermail/rad-green/2001-November/001596.html)


23. [Roger Boyes considers Putin more of a latter-day Brezhnev than a
    clone of
    Stalin.](http://www.thetimes.co.uk/tto/opinion/columnists/article3621837.ece)

24. 有傳記作者認為，普京應於1950年在俄羅斯南部某地出生。參見《普京先生是誰》（**），弗拉基米爾·普-{里}-拜羅夫斯基與尤-{里}-·費爾什丁斯基著。

25. [《Maria Ivanova
    Putina》](https://www.geni.com/people/Maria-Putina/6000000015753922395)

26. [《Vladimir Spiridonovich
    Putin》](https://www.geni.com/people/%D0%92%D0%BB%D0%B0%D0%B4%D0%B8%D0%BC%D0%B8%D1%80-%D0%A1%D0%BF%D0%B8%D1%80%D0%B8%D0%B4%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87-%D0%9F%D1%83%D1%82%D0%B8%D0%BD/6000000015753471908)

27. 《弗拉基米爾·普京與革命的終結》（**）第40頁，彼得·貝克與蘇珊·格拉瑟著，ISBN 978-0-7432-6431-0

28. [小學老師撰寫回憶錄
    大曝普京鮮為人知的故事](http://news.xinhuanet.com/world/2004-10/08/content_2062278.htm)，新華網

29.
30. [](http://www.anticompromat.ru/ivanov01/ivan01bio.html) （俄文），
    (anticompromat.ru)

31. [](http://www.anticompromat.ru/putin/putinbio.html) （俄文），
    (anticompromat.ru)

32. 《成功者一生中的七個時刻》，莫斯科夫斯基·克索姆萊特著，1999年8月18日出版

33. [普京：昔日間諜
    今日總統](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_690000/newsid_692000/692062.stm)，BBC，2000年3月27日

34.

35.

36.
37.

38.

39.  by Catherine Belton

40. Walsh, Nick Paton (29 February 2004). ["The Man Who Wasn't
    There"](http://observer.guardian.co.uk/magazine/story/0,11913,1157033,00.html).
    *The Observer*.

41.

42.

43.
44.
45.

46.
47.
48.

49. [葉利欽演講原文](http://news.bbc.co.uk/1/hi/not_in_website/syndication/monitoring/415278.stm)，1999年8月9日，BBC新聞

50. [葉利欽重畫世界政治地圖](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/415087.stm)，1999年8月10日，BBC新聞

51. [葉爾欽接班人出任總理已通過](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/422001.stm)，1999年8月16日，BBC新聞

52. [葉利欽女兒博客文章顛覆普京“強人形象”](http://www.hkcna.hk/content/2010/0125/41268.shtml)，香港新聞網

53. [杜馬恢復蘇聯國歌](http://edition.cnn.com/2000/WORLD/europe/12/08/russia.anthem/)
    ，CNN新聞

54. [葉利欽陷入丑聞](http://news.bbc.co.uk/2/hi/business/441916.stm)，BBC新聞

55. [葉利欽警告普京不要讓民主開倒車](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_3660000/newsid_3664000/3664082.stm)，BBC中文網

56. [82%俄羅斯人支持新聞審查](http://www.russia-gateway.ru/content/NEWS/NewsItem_3026086/)
    ，俄羅斯發展報，2005年6月24日

57.

58. [普京與“接班人”觥筹交错](http://news.xinhuanet.com/world/2007-12/25/content_7308759.htm)，新華網

59. [八國集團新聞記者採訪（官方原文）](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2007/06/04/2149_type82916_132716.shtml)
    ，2007年6月4日

60. [普京可能指定接班人](http://www.bloomberg.com/apps/news?pid=20601085&sid=aSWAv95PAixI&refer=europe)
    ，Bloomberg新聞

61. [2007年2月1日普京新聞發布會](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2007/02/01/1309_type82915type82917_117600.shtml)
    ，Kremlin.ru

62. [俄總理等政要表態支持梅德維傑夫為總統候選人](http://www5.chinesenewsnet.com/MainNews/Topics/zxs_2007_1101875.shtml)，多維新聞網

63.
64. [普京同意梅德維傑夫作爲接班人](http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/7136347.stm)，BBC新聞

65. [普京支持第一副总理梅德韦杰夫为总统候选人](http://news.sina.com.cn/w/2007-12-10/211014490190.shtml)，新浪網

66. [解讀普京接班人梅德維傑夫](http://news.sina.com.cn/w/2007-12-17/155914540877.shtml)，新浪網

67.
68. [普京支持梅德維傑夫](http://www.msnbc.msn.com/id/22180957/)，MSNBC

69. [普京将参加2012俄总统选举](http://news.163.com/11/0924/18/7EO4J7DH00014JB6.html)，Bloomberg新聞

70.

71.

72.

73.

74.
75. [mskagency.ru/materials/2574786](http://www.mskagency.ru/materials/2574786)

76.

77.

78.

79. [2007年2月10日，普京在第43屆慕尼黑會議上的演講。](http://president.kremlin.ru/eng/speeches/2007/02/10/0138_type82912type82914type82917type84779_118123.shtml)


80. [2007年1月18日，普京在印度電視台「」的採訪](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2007/01/18/0726_type82916_117121.shtml)


81. [新华网：俄罗斯总统梅德韦杰夫签署命令制裁利比亚](http://news.xinhuanet.com/2011-08/12/c_121853246.htm)

82. [凤凰网：俄罗斯承认利比亚反对派过渡委员会为合法对话伙伴](http://news.ifeng.com/world/special/libiya/content-2/detail_2011_05/24/6599203_0.shtml)

83. [新浪网：俄罗斯承认利比亚反对派政权](http://news.sina.com.cn/w/2011-09-01/150823089197.shtml)

84. [搜狐网：利比亚反对派称中俄将难获石油新合同](http://business.sohu.com/20110826/n317449805.shtml)

85.

86.

87. [搜狐网：联合国制裁朝鲜](http://news.sohu.com/20061016/n245807880.shtml)

88. [财经网：俄罗斯执行联合国制裁朝鲜决议](http://www.caijing.com.cn/2010-04-01/110407990.html)

89. [新浪网：联合国安理会曾两次通过决议制裁朝鲜](http://news.sina.com.cn/w/sd/2013-01-23/103126103020.shtml)

90. [韩联社：俄罗斯再次谴责朝鲜炮击延坪岛](http://chinese.yonhapnews.co.kr/n_international/2010/12/14/8000000000ACK20101214000100881.HTML)

91. [對普京說不](http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/articles/A21853-2004Sep14.html)，2004年9月14日，華盛頓郵報

92. [默克爾僵化俄德關係](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/4618860.stm)，BBC新聞

93. [利特維年科中毒案始末](http://big5.rusnews.cn/actual/liteweinianke_anjian2006/)
    ，俄新網

94. [《普京「愛沙尼亞情結」的根本原因》](http://www.freerepublic.com/focus/f-news/1839758/posts)，林·貝-{里}-，2007年5月25日，莫斯科時報

95.
96. [慶祝衛國戰爭62周年的演講](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2007/05/09/1432_type82912type127286_127675.shtml)
    ，2007年5月9日

97. [普京正在玩火自焚](http://www.telegraph.co.uk/opinion/main.jhtml?xml=/opinion/2007/06/05/do0502.xml)，安妮·愛普巴姆著，2007年5月6日

98. [八國峰會後記者招待會](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2007/06/08/2251_type82914type82915_133552.shtml)
    ，2007年6月8日

99. [俄證實向伊朗出售核武器是為牽制美國](http://world.eastday.com/eastday/node81844/node81849/node104818/userobject1ai1701138.html)，東方網

100. 《猜謎遊戲──俄伊核問題決策》，60頁

101. [英國對抗俄驅逐威脅
     公布謀殺案真相](http://www.bloomberg.com/apps/news?pid=20601102&sid=ajvS9NfMW2EE&refer=uk)
     ，岡薩羅·維納、賽巴斯蒂安·亞利森著，2007年7月20日，Bloomberg新聞

102. [大衛·米利班德的聲明](http://www.fco.gov.uk/servlet/Front?pagename=OpenMarket/Xcelerate/ShowPage&c=Page&cid=1007029391629&a=KArticle&aid=1183544695364)，2007年7月16日

103. [英國試圖要求俄國修憲](http://www.vedomosti.ru/newspaper/article.shtml?2007/07/17/129351)
     ，2007年8月29日

104. [VCIOM：俄國人反對遣送盧格沃伊](http://top.rbc.ru/politics/21/08/2007/114260.shtml)，2007年8月21日，RBC.ru

105. [英國大使建議俄羅斯換個角度看憲法](http://www.gorod.lv/novosti/54959/britanskiy_posol_predlozhil_rossii_po_novomu_interpretirovat_svoyu_konstitutsiyu)
     ，2007年7月23日，Gorod.lv

106. [英國佬爬進俄國憲法](http://www.vzglyad.ru/columns/2007/8/17/101515.html)，2007年8月17日

107. [普京總統對俄青年組織講談錄](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2007/07/24/1048_type82917type84779_138687.shtml)
     ，2007年7月24日

108. [利特維年科的聲明](http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/6180262.stm)，BBC新聞

109. [俄國人該為利氏之死負責麼？利氏奇怪的遺願](http://www.izvestia.ru/investigation/article3098756/?print)
     ，Izvestia

110. [普京是否被誣陷？](http://www.townhall.com/Columnists/PatrickJBuchanan/2006/11/27/is_putin_being_set_up)
     ，Townhall.com

111. [俄羅斯－歐盟峰會會後記者招待會](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2006/11/24/2355_type82914type82915_114506.shtml)
     ，芬蘭赫爾辛基

112.
113.

114. [普京霸氣回應記者：克里米亞是俄羅斯的　堅拒歸還烏克蘭](https://www.hk01.com/%E5%9C%8B%E9%9A%9B/167243/%E6%99%AE%E4%BA%AC%E9%9C%B8%E6%B0%A3%E5%9B%9E%E6%87%89%E8%A8%98%E8%80%85-%E5%85%8B%E9%87%8C%E7%B1%B3%E4%BA%9E%E6%98%AF%E4%BF%84%E7%BE%85%E6%96%AF%E7%9A%84-%E5%A0%85%E6%8B%92%E6%AD%B8%E9%82%84%E7%83%8F%E5%85%8B%E8%98%AD)

115. [与埃尔多安会晤
     普京访土有](http://www.chinanews.com/gj/2017/09-30/8344291.shtml)

116. [央視官方頻道-敘利亞戰況](https://www.youtube.com/watch?v=boVM3XwVACA)

117.

118. [俄罗斯总统普京与夫人电视宣佈离婚](http://www.apdnews.com/news/27843.html)
     ，亚太日报，2013年6月7日

119.

120.

121. 《普京：俄羅斯的選擇》，2004年，理查德·薩科瓦著

122. 《公眾的選擇，受管制的民主：1999－2000年俄國選舉》，2003年，蒂莫西·科爾頓、邁克爾·麥克法爾著

123.
124. [Vladimir Putin: the NPR
     interview](http://www.npr.org/news/specials/putin/nprinterview.html)
     U.S. radio station [National Public
     Radio](../Page/National_Public_Radio.md "wikilink") [New
     York](../Page/New_York.md "wikilink")（2001年11月15日）

125. 《柔道：歷史、理論與練習》，弗拉基米爾·普京、瓦西-{里}-·謝斯塔科夫、阿列科謝·李維茨基著，2004年7月出版，ISBN
     978-1-55643-445-7

126. [總統與柔道](http://www.fightingarts.com/content01/putin.html)，湯姆·羅斯著，FightingArts.com

127. [普京受访称生日那天和习近平一起喝伏特加](http://news.cntv.cn/2014/01/20/ARTI1390166559643480.shtml)

128. [普京走路疑现帕金森前兆
     外媒：是“枪手步态”](http://news.sohu.com/20151216/n431418609.shtml)，搜狐網

129.
130. [普京愛吃什麼菜？](http://news.xinhuanet.com/world/2007-01/31/content_5677337.htm)，新華網

131. [普京认栽吧
     证明实力不是靠腕表数量](http://www.yoka.com/luxury/watch/2013/1213887459.shtml)

132.

133.

134.

135.

136.

137.

138.

139.

140.

141.

142. [帕維洛夫斯基：季莫申科敢於冒險，卻不是反俄派](http://www.inosmi.ru/translation/237891.html)
     ，2007年11月16日

143. [俄羅斯民調](http://www.russiavotes.org/president/putin_performance_trends.php)，Russiavotes.org

144. [俄國人認為普京統治帶來生活提高](http://www.oprosy.info/news.php?extend.25)
     ，Oprosy.info

145. [俄人生活素質提升](http://www.rbcdaily.ru/2007/10/11/focus/297786) ，RBC
     Daily

146.

147.

148.

149.

150.

151.

152.

153.

154. [Russians Support Putin's Re-Nationalization of Oil, Control of
     Media, But See Democratic
     Future](http://www.worldpublicopinion.org/pipa/articles/breuropera/224.php?nid=&id=&pnt=224&lb=breu)
      – World Public Opinion.org

155. [Russia through the
     looking-glass](http://www.npetro.net/resources/opendemocracy.pdf)
     [openDemocracy](../Page/openDemocracy.md "wikilink"). "...while
     only about half of Russian households have a telephone line at
     home, well over 90% have access to the First Channel and Rossiya.
     And for a vast majority of Russians, they are virtually the only
     source of information about political events. Given that typically
     well over half of their news broadcasts consist of sympathetic
     coverage of Vladimir Putin and members of the United Russia party,
     and oppositional figures are always presented in a negative or
     ironic light (if at all), it is unsurprising that the president is
     enjoying considerable popularity.". Retrieved 16 April 2008.

156.
157. 日本《產經新聞》，2004年2月16日

158. \[<http://news.xinhuanet.com/world/2010-11/11/c_12760815_3.htm>:
     布什新书评各国领导人:胡锦涛实干普京冷血(图)\]

159.

160.

161. [普京取笑錢尼游獵事故](http://www.timesonline.co.uk/article/0,,3-2266739,00.html)，時代周刊

162. [普京與小布希對話](http://www.kremlin.ru/eng/speeches/2006/07/15/1636_type82914type82915_108744.shtml)


163.
164. [普京接受採訪](http://www.cbsnews.com/stories/2005/05/07/60minutes/main693705.shtml)，CBS新聞

165. [“感觉如同梦中一样”搭战斗机后普京说](http://msn.ynet.com/view.jsp?oid=6125546)